\section*{Задача}
Задача прийняття рішень (множини критеріїв та альтернатив прийняття рішення, локальні ваги альтернатив, ваги критеріїв), метод синтезу, який використовувався.

\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
	\hline
	№ задачі & Графічний метод & Метод синтезу & Зміна ваг \\ \hline
	13    &    градієнт    &  дистрибут.  & критеріїв \\ \hline
\end{tabular} 

%TODO: add хід лабораторної роботи.
\section*{Варіант 13}
Необхідно оцінити бізнес-договори компанії за критеріями "заощадження витрат", "гнучкість", "фокус на основній діяльності", "ризик". Позначимо критерії як с1, с2, с3, с4, а альтернативи як а1, а2, а3, а4. Коефіцієнти відносної важливості критеріїв дорівнюють 0.35, 0.30, 0.20 і 0.15. Ваги альтернативних варіантів договорів за критеріями наступні:

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}	\hline
	\multirow{2}{*}{Бізнес-договори} &    \multicolumn{4}{c|}{ Критерії }     \\ \cline{2-5}
	& c1 & c2 & c3 & c4 \\ \hline
	a1             &     0.25      &  0.2  & 5  &  1   \\ \hline
	a2             &     0.25      &  0.3  & 2  &  2   \\ \hline
	a3             &     0.4      &  0.1  & 4  &  3   \\ \hline
	a4             &     0.1      &  0.4  & 2  &  4   \\ \hline
\end{tabular}

\section*{Нормування локальних ваг критеріїв}
Оскільки у нашому випадку не усі критерії пронормовані, їх необхідно пронормувати.

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}	\hline
	\multirow{2}{*}{Бізнес-договори} &    \multicolumn{4}{c|}{ Критерії }     \\ \cline{2-5}
	& c1 & c2 & c3 & c4 \\ \hline
	a1             &     0.25      &  0.2  & 0.384615 &    0.1   \\ \hline
	a2             &     0.25      &  0.3  & 0.153846 &    0.2   \\ \hline
	a3             &     0.4      &  0.1  & 0.307692 &    0.3   \\ \hline
	a4             &     0.1      &  0.4  & 0.153846 &    0.4   \\ \hline
\end{tabular}

\section*{Знаходження глобальних ваг альтернатив}

Знайдемо глобальні вага альтернатив за допомогою дистрибутивного методу (відповідно варіанту)

\begin{equation*}
	w_i^{glob} = \sum\limits_{j=1}^{m} w_j^C r_{ij}
\end{equation*}

\begin{eqnarray*}
	w^{glob} = (0.257, 0.24, 0.265, 0.215)
\end{eqnarray*}

\section*{Градієнтний аналіз чутливості розв’язку}
Згідно з варіантом, використовуватимемо градієнтний метод аналізу чутливості.

\begin{figure}[H]
	\begin{minipage}[h]{0.47\linewidth}
		\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{c1.png}} \\
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[h]{0.47\linewidth}
		\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{c2.png}} \\
	\end{minipage}
	\vfill
	\begin{minipage}[h]{0.47\linewidth}
		\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{c3.png}}  \\
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[h]{0.47\linewidth}
		\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{c4.png}}  \\
	\end{minipage}
\end{figure}

Для того, щоб провести такий аналіз, будемо змінювати ваги критеріїв від 0 до 1, і обчислювати відповідно до них нові значеня глобальних вагів для альтертанив, що будуть відповідати зміненим вагам критеріїв. Зауважимо, що ваги змінюються з кроком 0.1.

Як видно з графіків, вибір третьої альтернативи не є стабільним, адже замітити цю альтеранативу у розв’язку можна наступним чином:
\begin{enumerate}
	\item Зменшити вагу першого критерію на 15\%, до 0.3. За таких умов альтернатива a1 стане домінюючою
	\item Збільшити вагу другого критерію на 33\%, до 0.4. За таких умов альтернатива а1 стане домінюючою. Якщо продовжити збільшення і збільшити на 66\%, до домінюючою стане а2.
	\item Збільшити вагу третього критерію на 50\%, до 0.3. За таких умов альтернатива а1 стане домінюючою.
\end{enumerate}

\section*{Математичний аналіз чутливості розв’язку}

Далі визначимо діапазони змін ваг критеріїв, що призводять до змін рангів альтернатив. Для цього скористаємося твердженням \ref{tver1}.

\begin{tver}\label{tver1}
	Величина $\delta_{i,j,l}$ відносної зміни ваги $w_l^C$ , що призводить
	до зміни ранжування між $a_i$ та $a_j$ , $1 \leq i < j \leq n, \quad l = 1,\ldots, m$ , при використанні
	мультиплікативного синтезу задовольняє нерівності:
	$$
	\begin{aligned}
	\delta_{i,j,l} < \delta_{i,j,l}^\text{порог}, \qquad \text{якщо} \qquad w_{il} < w_{jl}\\
	\delta_{i,j,l} > \delta_{i,j,l}^\text{порог}, \qquad \text{якщо} \qquad w_{il} > w_{jl}
	\end{aligned}
	$$
	
	при цьому $ \delta_{i,j,l}^\text{порог} $ розраховується за формулою \eqref{eq3}
	\begin{equation}
	\delta_{i,j,l}^\text{порог} = 
	\cfrac
	{w_i^{glob} - w_j^{glob}}
	{w_{il} - w_{jl}}
	\cfrac
	{1}{w_l^C}
	\label{eq3}
	\end{equation}
	за умов:
	\begin{eqnarray}
	w_i^{glob} \geq w_j^{glob}\\
	\delta_{i,j,l}^\text{порог} \leq 1
	\end{eqnarray}
\end{tver}

Після обчислень маємо наступні дані:

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}	\hline
	\multirow{2}{*}{Пари альтернатив} &    \multicolumn{4}{c|}{ Критерії }     \\ \cline{2-5}
	& c1 & c2 & c3 & c4 \\ \hline
	(a1, a2) &  1.000000 &  0.167347 &  0.392857 &   0.505792 \\ \hline
	(a3, a1) & -1.166667 & -0.273333 & -0.578947 &  -3.638889 \\ \hline
	(a3, a2) &  0.291667 & -0.427083 &  0.611111 &  - \\ \hline
	(a3, a4) & -0.388889 &  0.976190 & -0.687500 &  -1.364583 \\ \hline
\end{tabular}

Від’ємні значення в таблиці означають, що вагу критерію потрібно збільшувати. Прочерки означають, що пара альтернатив стійка за даним критерієм.

\section*{Ступені критичності та чутливості}

Ступенем критичності критерію першого виду називається величина

\begin{equation}
	CritVal_1(C_l) = \min\limits_{i<j} \{|\delta_{i,j,l}|\}
\end{equation}

Примітка: для цієї формули у нас дуже дивний порядок 3 > 1 > 2 > 4

Ступенем критичності критерію другого виду називається величина

\begin{equation}
	CritVal_2(C_l) = \min\limits_{j=1,\ldots, n} \{|\delta_{3,j,l}|\}
\end{equation}

Ступенем чутливості називається величина, обернена до ступеню критичності (вираженому в долях одиниці). Це справедливо для будь-якого виду чутливості або критичності.

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
	\hline
	\text{Критерії} & $CritVal_1$ & $SensVal_1$ & $CritVal_2$ & $SensVal_2$ \\
	\hline
	c1 & 1.167 & 0.86 &  1.167 & 0.86 \\
	\hline
	c2 & 0.97 & 1.03 & 0.97 & 1.03 \\
	\hline
	c3 & 0.688 & 1.453 & 0.688 & 1.453  \\
	\hline
	c4 & 3.63 & 0.275 & 3.63 & 0.275  \\
	\hline
\end{tabular}

\subsection*{Критичні та стійкі критерії}

\paragraph*{Критичні критерії}

Критичним критерієм 1 виду є такий критерій, критичне значення першого виду якого найменше.
Критичним критерієм 2 виду є такий критерій, критичне значення другого виду якого найменше.

Критичним критерієм першого виду є критерій с3. Він також є критичним критерієм другого виду.

\paragraph*{Стійкі критерії}

Критерій є стійким для першого виду зміни ранжування, якщо ніякі припустимі зміни його ваги не призводять до зміни ранжування жодної альтернативи.
Критерій є стійким для другого виду зміни ранжування, якщо ніякі припустимі зміни його ваги не призводять до зміни ранжування оптимальної альтернативи.

Як можна помітити з графічного методу аналізу, стійких критеріїв немає.

